# <img src="./images/13_battery-charging_red.svg" align=top height=25 width=25/> 13. Производительность

[[_TOC_]]

## Правила

* 10.1 Следует помнить, что передача клиент-сервер приводит к падению производительности. Поэтому следует организовывать вызовы сервера так, чтобы на каждое действие пользователя было не более одного обращения на сервер.
* 10.2 На формах для передачи управления на сервер следует использовать безконтекстный вызов (&НаСервереБезКонтекста, &НаКлиентеНаСервереБезКонтекста). Контекстные вызовы (&НаСервере) должны использоваться **только при явной необходимости**.
* 10.3 Не следует увеличивать контекст формы без необходимости, особенно большими структурами данных, т.к. при вызове сервера с контекстом будет страдать производительность.
* 10.4 Нельзя выполнять передачу управления на сервер с контекстом из событий, в которых запрещен вызов сервера с контекстом (см. синтакс-помощник по конкретному событию). В событиях ПриАктивизации* не следует выполнять передачу управления на сервер даже без контекста.

5.8 Картинки должны быть в формате png с прозрачным фоном, так как bmp неверно отображается в веб-клиенте.

* В качестве литерала пустой даты необходимо использовать '00010101' (в языке запросов ДАТАВРЕМЯ(1, 1, 1)).

5.10 Для форм хранимых объектов необходимо создавать оба обработчика событий - ПриЧтенииНаСервере, ПриСозданииНаСервере и общий метод ПриЧтенииСозданииНаСервере, вызываемый из обоих обработчиков для выполнения действий, зависящих от считываемых данных. Это необходимо для корректной логики работы формы при вызове стандартной команды "Перечитать". Типовой код

```bsl
// Предопределенный метод
// 
// BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
&НаСервере
Процедура ПриСозданииНаСервере(Отказ, СтандартнаяОбработка)
    ...
    Если ЭтотОбъект.Параметры.Ключ.Пустая() Тогда
        ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);
    КонецЕсли;
    ...
КонецЕсли;

КонецПроцедуры
// BSLLS:MissingParameterDescription-on 

// Предопределенный метод
// 
// BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
&НаСервере
Процедура ПриЧтенииНаСервере(ТекущийОбъект)
    ...
    ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);
    ...
КонецПроцедуры
// BSLLS:MissingParameterDescription-on 

// Инициализация формы
//
// Параметры:
// 	Форма - УправленмаяФорма - Инициализируемая форма
//
&НаСервереБезКонтекста 
Процедура ПриЧтенииСозданииНаСервере(Форма)

    // Инициализация формы
    // ...

    // Управление элементами формы
    // ...

КонецПроцедуры // ПриЧтенииСозданииНаСервере 
```

## Приоритет производительности

> 🔥 *Во имя эффективности — причем достигается она далеко не всегда — совершается больше компьютерных грехов, чем по любой другой причине, включая банальную глупость*. (W. A. Wulf)

**Невозможно спроектировать программу, которая будет идеальна и с точки зрения чтения кода, и с точки зрения производительности. Это неизбежный факт**.

Производительность — всего лишь один из аспектов общего качества ПО, и, **как правило, не самый важный**. Оптимизация кода — лишь один из способов повышения производительности ПО, и тоже обычно не самый важный. Быстродействие программы и ее объем обычно в большей степени зависят не от эффективности кода, а от архитектуры программы, детального проектирования метаданных и алгоритмов.

Возможно, единственным результатом оптимизации, в котором можно быть полностью уверенным без измерения производительности, является затруднение чтения кода. Если оценка эффективности не оправдывает себя, не стоит приносить понятность кода в жертву сомнительному повышению производительности.

Во время первоначального кодирования нет лучше способа подготовки к повышению производительности программы, чем написание ясного и понятного кода, поддающегося легкому изменению.

**Скорости работы человека и программы**.

Если сравнивать скорости работы человека и скорости работы 1С то оказывается, что львиную долю занимают операции человека.

О чем речь: возьмем пользователя, который работает в 1С ровно час. Выполняет какие то операции, проводит документы, записывает справочники и т.д. Подумайте, сколько процентов общего времени уходит на обдумывание своих действий, ввод информации, паузы, беседы с коллегами и т.д. А сколько времени уходит на непосредственное проведение, запись и прочие процессы работы 1С. Понимаете о чем речь?

**Всё в меру**.

Следует всемерно избегать модификаций очевидного программного кода, в том числе и на этапе проектирования, единственной целью которых является **незначительная** экономия машинных ресурсов.

Конечно автор не утверждает, что прибавка в 2 секунды в проведении документа на высоко нагруженной системе никак не отразится на быстроте работы. 1000 пользователей \* 100 документов в день \* 2 секунды =  это более 3х часов в день. И в отдельных системах жизненно необходима максимальная оптимизация программы.

Автор утверждает, что если операция, более производительная не отнимает у читабельности кода ни процента - её непременно следует использовать взамен текущей операции, которая менее обладает меньшим быстродействием.

Речь не идет например, об обращении через точку от ссылки - пусть даже такое обращение и компактнее выглядит, но оно никогда не должно использоваться.

Более читаемый текст запроса никогда не будет в приоритете перед хорошо построенным запросом с параметризованными виртуальными таблицами, помещенными во временные и  проиндексированным по полям соединений и условий (если это конечно принесет ускорение нашему запросу).

**Речь идет о сложных для чтения конструкциях в коде, которые должны ускорить программу. Например использование сложного массива структур вместо таблицы значений и тому подобное**.

> 🔥 Быстродействию обязательно необходимо уделять внимание, если это уместно и не противоречит принципам простого и понятного программирования. Приоритетом разработчика является простота, лаконичность и отказоустойчивость кода, а не машинные ресурсы. Если необходимо создать таблицу значений с индексированной колонкой - то нужно её создавать.

## Причины снижения эффективности

**Неоптимальность запросов**.

Тема раскрыта в другой главе.

**Бессмысленные вызовы сервера СУБД**.

Отказ от использования кэшированных значений в пользу получения данных из СУБД. Причем как платформенного кэширования, так и “ручного”.

Однако всегда нужно оценивать стоимость хранения кэшированных данных и количество обращений к ним. Если редко обращаемся и храним в кэше зря - лучше сходить за этими данными в СУБД еще раз.

**Клиент - серверное взаимодействие. Вызовы сервера 1С предприятия с контекстом формы**.

Необходимо использовать директиву &НаСервереБезКонтекста вместо &НаСервере во всех случаях, где есть такая возможность.

Частой ошибкой, да в скажем прямо - больше невнимательностью, является вызов серверного метода с контекстом, когда этот контекст вовсе не требуется.

**Обращение через точку от ссылочного типа**.

> 👉 Альтернативой обращения через точку являются методы общего модуля "ОбщегоНазначения": "ЗначениеРеквизитаОбъекта()", "ЗначенияРеквизитовОбъектов()","ЗначениеРеквизитаОбъектов()", "ЗначенияРеквизитовОбъектов()"

**Отказ от использования “Знач” при передаче между клиентом и сервером**.

Если нет необходимости возвращать передаваемое значение назад стоит использовать оператор “Знач”. Он не будет передавать назад параметр.

**При перезаполнении большой коллекции передача ее на сервер не очищенной**.

При необходимости перезаполнить большую коллекцию, например табличную часть товары,  перед передачей её на сервер желательно удалить строи на клиенте. Тогда на сервер не будет передана бесполезная коллекция, которая и так очистится, только на сервере.

**Избыточность элементов на форме**.

Переусложненность формы реквизитами и элементами как правило ведет у замедлению работы контекстных вызовов. Отследить такое замедление иногда становится проблематично, так как замеры не показывают время исполнение кода платформы. 

Откровенно говоря переусложненная элементами форма требует большей концентрации и опыта работы пользователя, что негативно сказывается на работе системы в целом. Чем проще выглядит форма (при условии достаточного функционала) тем легче она воспринимается пользователем.

## Кэширование

> 🔥 Кэширование — это способ хранения нескольких значений, при котором значения, используемые чаще всего, получить легче, чем значения, используемые реже. Стоит кэшировать только те данные, которые требуется получать неоднократно.

Польза кэширования зависит от относительной стоимости обращения к кэшированному элементу. Определяется стоимость отношением частоты обращения к стоимости хранения данных. 

Например не стоит использовать кэш для получения значений раз в 20 минут. Стоимость хранения такого кэша будет больше чем стоимость получения данных из СУБД. Если только эти данные не собраны из десятков таблиц и на их получение было затрачено немало ресурсов. Посчитать эту пропорцию бывает очень не просто.

**Платформенное кэширование**.

- **Общие модули повторного использования**. Получают значение только при первом обращении, запоминают его и хранят не более 20 минут после последнего обращения.
- Использование метода "**ПредопределенноеЗначение()**". Получает значение из БД при первом обращении. Очищает кеш и получает новые значения из БД при изменении конфигурации.
- При наличии БСП желательно использовать методы

```bsl
ОбщегоНазначения.ПредопределенныйЭлемент()
ОбщегоНазначенияКлиентСервер.ПредопределенныйЭлемент()
```

**Ручное кэширование**.

Это всевозможные сохранения полученных данных в реквизиты формы, объявленные переменные.

> ⚠️ Чем реже обращения к закешированным данным тем менее полезным будет использование кеша. Во многих ситуациях дешевле получать данные напрямую из БД.

## Декомпозиция программы

Одним из самых эффективных способов оптимизации кода является грамотная декомпозиция программы на методы. Небольшие, хорошо определенные методы делают программу компактнее, устраняя повторяющиеся фрагменты кода. 

Такие методы упрощают оптимизацию, потому что рефакторинг одного метода улучшает все методы, которые его вызывают. 

Объемные хитроумные методы понять, а соответственно оптимизировать значительно сложнее. 

Однако не стоит декомпозировать модули на слишком незначительные блоки. Все хорошо в меру - всегда стоит соблюдать уровни абстракции кода и стандарты одного действия в одном методе.

## Запросы

> 👉 Ниже указаны самые популярные ошибки при написании запросов. Все основные требования ИТС к текстам запроса расположены [тут](https://its.1c.ru/db/metod8dev/content/5842/hdoc).

Ниже приведен список вопросов, которые нужно задать при проектировании запроса.

**Параметры запросов**:

- [ ] Рассчитаны параметры запроса перед выполнением или в тексте запросе?

**Параметризация Виртуальных таблиц**:

- [ ] Максимально возможная параметризация?
- [ ] Срез последних - не передавать период если есть возможность (будут использованы текущие итоги если они включены в настройках регистра)
- [ ] Если в таблице оборотов период не захватывает полный месяц или периодичность меньше месяца - таблица итогов использована не будет. Стоит использовать реальную таблицу и отказаться от виртуальной - так как она является на уровне СУБД подзапросом. СУБД может построить неоптимальный план запроса в таком случае
- [ ] У РН Остатков не хранится таблица оборотов - можно заменять на физическую в случае если нужны только обороты. При таких обстоятельствах избыточно использование виртуальной таблицы - она формирует подзапрос на уровне СУБД.
- [ ] Обороты без указания начальной даты? Без иных ограничивающих отборов будет расти выборка линейно с ростом таблицы итогов. После свертки базы запрос может показывать другой результат.

**Оператор Подобно**:

- [ ] Если маски находятся вначале поисковой строки - отключает использование индекса. Аналог в динамическом списке “Содержит”. Требуется крайне обдуманно применять такой оператор с начинающимися в начале поиска масками.

**Соединения**:

- [ ] Количество соединений не превышает 8? Если больше стоит анализировать возжоность модификации запроса. Почему 8 - для учета неявных соединений, которые использует 1С. Общее количество соединений может (и как правило будет) более тех, которые мы формируем явно.
- [ ] Можно ли заменить соединения объединением? Это упростит план запроса, т.к. объединение значительно дешевле выполнять чем соединение.
- [ ] Наличие соединения с виртуальными таблицами:
  > 📖 Выгоды виртуальных таблиц - упрощение кода и возможность обращение к итогам.
  - [ ] В общем случае **нежелательно соединятся с виртуальными таблицами**, так как это приведет к соединению с подзапросом большой вложенности (особенно срезы).
  - [ ] Но конкретное замедление следует проверить через план запроса. Иногда соединиться с небольшой виртуальной таблицей дешевле чем поместить её во временную таблицу. Есть сомнение? - получи план запроса или обратить к ведущему разработчику.
- [ ] Соединения с подзапросами:
  - [ ] Может работать нормально если малая таблица сверху, а соединяется с большой таблицей, имеющей индексы. Точно покажет только план запроса на СУБД.
  - [ ] **В общем случае нежелательно соединятся с подзапросами**.
- [ ] Подзапрос в условии соединения? Лучше привести к соединению с подзапросом или временной таблицей.
- [ ] Наличие полных соединений? Желательно исключать такие конструкции и заменять их объединением. Это значительно дешевле для субд.
- [ ] Подзапрос в условии. Лучше привести к соединению
  > ```bsl
  > // Лучше преобразовать к ЛЕВОМУ соединению
  > ВЫБРАТЬ
  >      СФ.Ссылка
  > ИЗ
  >      Документ.РеализацияТоваровИУслуг.Товары КАК РТУТовары
  > ГДЕ
  >     НЕ Номенклатура В
  >                     (ВЫБРАТЬ
  >                          Наборы.Ссылка
  >                      ИЗ
  >                          Справочник.Номенклутура КАК Наборы
  >                      ГДЕ
  >                          Наборы.Ссылка = РТУТовары.Номенклутура
  >                          И Наборы.Набор = ИСТИНА))
  > ```

**Индексы**.

- [ ] Пропуск идущих подряд индексированных полей? Стоит следить за порядком получения полей. Иногда стоит перестроить индексы для оптимизации выполнения запроса, но стоит учитывать другие запросы к этой таблице - их производительность не должна просесть.
В некоторых ситуациях стоит искусственно добавить в поля условий пропущенное условие, что бы соблюсти порядок.
- [ ] Проиндексированы ли временные таблицы по полям соединений там, но только где индекс будет использован! Нужно понимать что индексация временных таблиц не всегда полезна. Если соединение будет выполнено с помощью hash match индекс попросту не задействуется. Либо соединение nested loop, где временная таблица будет левой - индекс так же не будет использован.
В итоге ресурсы на индексирование временной таблицы могут быть потрачены в пустую.

**Временные таблицы**.

Нет ли лишних, бесполезных временных таблиц? Есть ли возможность сократить количество временных таблиц - они все же нагружают СУБД (tempDB)

**Составной тип**.

- [ ] ВЫРАЗИТЬ(… ) без обращения через точку в секциях ГДЕ и ПО приводит к скану таблиц! Эта конструкция достаточно опасна, если не обращаться от её результата через точку к реквизитам.
- [ ] Обращение через точку от составного типа опасно множественными неявными соединениями.
- [ ] Корректное обращение к типу:
  - Выразить(… КАК …) - хорошо, использует индексы
  - Тип(..) - ресурсоемко
  - … Ссылка … - ресурсоемко

**Условие ИЛИ**.

**По одному полю** - будет использован индекс, проблем нет. Использовать можно без опасений

```bsl
ВЫБРАТЬ
    Банки.Ссылка
ИЗ
    Справочник.Банки КАК Банки
ГДЕ
    (Банки.Наименование = &Наименование1
        ИЛИ Банки.Наименование = &Наименование2
        ИЛИ Банки.Наименование = &Наименование3
        ИЛИ Банки.Наименование = &Наименование4
        ИЛИ Банки.Наименование = &Наименование5)
```

**По разным полям (имеющие индекс)** - могут быть проблемы

**Может использовать индексы, может и не использовать.** Зависит от размера таблицы и селективности условий. Что бы понять можно посмотреть план запроса. Однако в зависимости от статистики, покрывающий ли запрос или нет и другим факторам использование индекса в разных условиях может происходить, а может и нет.

```bsl
ВЫБРАТЬ
    РеализацияТоваровУслуг.Ссылка,
    СуммаДокумента
ИЗ
    Документ.РеализацияТоваровУслуг КАК РеализацияТоваровУслуг
ГДЕ
    РеализацияТоваровУслуг.Номер = &Номер
    ИЛИ 
    РеализацияТоваровУслуг.Дата = &Дата
```

**По разным колонкам, где хоть одна не имеет индекс** - будет скан таблицы! Однозначно индекс задействован не будет.

---

[12. Расширения](./code_standart_12_extensions.md) <== Перейти ==> [14. Хранилище конфигурации](./code_standart_14_storage.md)
